\chapter{LANDASAN TEORI}
\section{Deskripsi dengan Topik yang Sama}
\subsection{Model Penilaian Kinerja Vendor Teknologi Informasi untuk Usaha Kecil Menengah}
Dari penelitian yang dilakukan terkait model penilaian kinerja vendor TI untuk UKM memnunjukkan bahwa Model penilaian kinerja vendor yang dihasilkan dibagi dalam dua kategori TI yaitu
software&hardware dan pengembangan sistem. Model terdiri dari kriteria, bobot, skalapenilaian dan skala tingkatan. Untuk kategori software&hardware: 1).jujur dan menjaga rahasia (0,213), 2).Tanggungjawab menyelesaikan keluhan (0,158), 3).Reputasi vendor (0,140), 4).Kemudahan komunikasi dengan vendor (0,136), 5).Kualitas (0,126), 6).Pengiriman tepat waktu (0,078), 7).Harga yang rendah (0,055), 8).Kelengkapan dokumen (0,0,36), 9).Fleksibilitas pembayaran dan waktu pengiriman (0,034) dan 10).Lokasi vendor 0,024). Untuk kategori pengembangan sistem: 1).Jujur dan menjaga rahasia (0,173), 2). Reputasi vendor (0,143), 3).Kualitas (0,132), 4).Kemampuan mengelola proyek (0,115), 5).Pembuatan sistem tepat waktu (0,104), 6).Kemampuan memecahkan masalah (0,093), 7).Kemudahan komunikasi dengan vendor (0,080), 8).Lokasi Vendor (0,063), 9).Alat pengembangan dan kelengkapan dokumen (0,034), 10).Fleksibilitas syarat kontrak dan
waktu pembuatan sistem(0,032) dan 11). Biaya yang rendah (0,031). Model yang dihasilkan dapat digunakan oleh pihak UKM dalam menilai kinerja vendor penyedia \textit{software} & \textit{hardware} dan pengembangan sistem seperti dalam uji coba penerapan di dua UKM yaitu PT. Krafthaus dengan vendor TI Gmedia dan CV. Aman Sejahtera Computer dengan vendor TI CV. Takari Info Teknologi dapat diketahi bahwa kinerja kedua vendor tersebut mendapatkan skor akhir 4,77 dan 4,45 yang menunjukkan bahwa capaian kinerja dari keduanya sangat baik dan harus dipertahankan.\cite{usman2018model}
 
 \subsection{Usulan Indikator Evaluasi Pemasok dalam Penetapan Bidder List : Studi Kasus Pengadaan Jasa PT. Semen Padang}
Setiap perusahaan akan berupaya meningkatkan kinerja untuk dapat memperoleh hasil yang optimal dan memenuhi kepuasan pelanggan. Salah satu faktor yang memengaruhi kinerja perusahaan yaitu pemasok (supplier/vendor) yang berperan sebagai pemasok kebutuhan
operasional perusahaan baik berupa bahan baku maupun suku cadang peralatan pabrik.Keberadaan pemasok sangat menentukan kelancaran proses produksi dan produk yang akan dihasilkan. Oleh karena itu, perlu dilakukan pemilihan pemasok yang tepat sehingga dapat
menghilangkan segala bentuk resiko yang akan menimbulkan kerugian bagi perusahaan. PT.Semen Padang merupakan salah satu perusahaan yang bergerak dalam industri persemenan yang tergabung dalam PT. Semen Indonesia sebagai Holding Company. Sampai saat ini PT.
Semen Padang maupun PT. Semen Indonesia belum mempunyai suatu metode yang standar dalam melakukan pemilihan pemasok untuk proses tender pengadaan barang dan jasa. Penelitian ini bertujuan merancangusulan indikator dalam evaluasi pemasok untuk mendapatkan bidder list dalam mengikuti suatu tender pengadaan jasa di PT. Semen Padang. Berdasarkan studi literatur, didapatkan enam kriteria yaitu kualitas, penghantaran, sejarah kinerja, harga, kemampuan teknis, dan kepatuhan prosedur, yang terbagi lagi dalam 13 indikator penilaian kinerja. Indikator tersebut akan divalidasi dengan industri semen. Penelitian selanjutnya akan merancang model evaluasi pemasok dengan metode Analytic
Hierarchy Process (AHP) untuk mendapatkan bidder list dalam mengikuti suatu tender pengadaan jasa di PT. Semen Padang.\cite{akbar2015usulan}
 
 \subsection{Evaluasi Kinerja Supplier Menggunakan Metode AHP (\textit{Analytical Hierarchy Process}) pada PT XYZ}
Berdasarkan hasil penelitian terkait evaluasi kinerja supplier dengan menggunakan metode AHP pada PT XYZ menunjukkan bahwa Sebelum melakukan evaluasi perusahaan telah menetapkan beberapa
kriteria guna membantu dalam penilain kinerja supplier tersebut, adapun kriteria tersebut terdiri dari price, delivery, quality, service, dengan ketetapan bahwa kriteria price merupaka kriteria utama untuk penilian evaluasi kinerja ini dengan bobot 0.4547. Kemudian delivery yang memiliki rank kedua dengan bobot 0.3205. Quality dengan rank ketiga memiliki bobot 0,1394 dan kriteria service yang memiliki rank keempat dengan bobot terendah 0.0855. Hasil dari pembobotan kriteria evaluasi supplier tersebut menentukan bobot global prioritas dari setiap bobot sub-sub kriteria. Hal ini dapat dilihat dari sub-sub kriteria price memiliki bobot global prioritas keseluruhan 45.4\% lebih tinggi dari bobot global lainnya yang mana untuk delivery hanya 32\%, quality 14\% dan service dengan bobot global 8.6\% sesuai dengan bobot keempat kriteria evaluasi yang telah dilakukan penilaian sebelumnya. Hasil dari perhitungan bobot alternatif supplier didapatkan bahwa supplier PT.I memiliki bobot tertinggi dengan bobot 0.323 dari bobot 41 tersebut dapat disimpulkan bahwa supplier PT.I memiliki kinerja yang baik dalam hal memasok bahan baku bagi perusahaan. Supplier PT. G memiliki bobot 0.262 dengan kesimpulan bahwa supplier PT.G memiliki kinerja yang cukup baik bagi perusahaan hanya saja masih ada beberapa kriteria yang harus ditingkatkan lagi agar supplier PT.G mampu menjadi supplier terbaik bagi perusahaan. sedangkan supplier dengan bobot kinerja terendah ialah supplier PT.B dan PT.E dengan bobot 0.207 dan
0.208 dengan selesih 1\% ini menunjukan bahwa kedua supplier tersebut belum memberikan kinerja terbaik bagi perusahaan. \cite{kasmawati2015evaluasi}
 
 \subsection{Integrasi Metode ematel (Desicion MAking Trial and Evaluation Laboratory) dan AHP (Analyti Network Process) dalam Evaluasi Kinerja Supplier di PT. XYZ}
 Evaluasi kinerja supplier kertas merupakan kegiatan strategis dalam supply chain management yang dilakukan oleh PT. XYZ. Pendekatan Delphi diusulkan kepada perusahaan untuk mengidentifikasi ulang kriteria evaluasi supplier-nya agar sesuai dengan kebutuhan perusahaan saat ini. Pembobotan prioritas pada kriteria evaluasi juga diusulkan dengan menggunakan integrasi metode Dematel dan ANP, sehingga hasil
evaluasi dapat mencapai objektif perusahaan secara optimal. Berdasarkan analisa Delphi telah terpilih14 kriteria yang digunakan pada evaluasi kinerja supplier. Kriteria tersebut
dirangkum dalam variabel ketepatan, service, price, dan green supplier. Hasil analisa integrasi metode Dematel-ANP menyebutkan bahwa perusahaan sangat memprioritaskan 5 kriteria dari total 14 kriteria evaluasi, yaitu ketepatan kualitas, green process, ketepatan jumlah kirim, green product, dan ketepatan waktu kirim. Hasil evaluasi menunjukkan bahwa PT. CMI merupakan supplier terbaik pada periode evaluasi April- Juni 2011, sedangkan D.R.W.S.N menjadi yang terbaik pada periode evaluasi Juli- September 2011. Berdasarkan analisa traffic light system, PT. CMI dan D.R.W.S.N memiliki performa yang sangat baik pada 13 kriteria evaluasi, kecuali pada kriteria harga. PT. P memiliki performa yang sangat baik pada seluruh kriteria yang digunakan untuk evaluasi. PT. SKH dan PT. PD menunjukkan kelebihannya pada
kriteria ketepatan kualitas dan ketepatan waktu kirim. Adapun CV. DG memiliki performa yang cukup baik pada kriteria ketepatan kualitas.\cite{nurisa2015kombinasi}
 
 \subsection{Vendor Performance Assessment pada PT. Medcoenergi}
 PT. Medcoenergy telah menerapkan Vendor
Performance Management dalam perusahaannya.
Dalam melaksanakan vendor performance
management, medcoenergy memiliki satu divisi khusus
yang menangani hal tersebut yaitu Divisi Vendor
Performance Management yang berada dibawah divisi
Supply Chain. PT. Medcoenergy melakukan evaluasi
terhadap performa vendor 2 kali dalam satu tahun.
Yaitu bulan Juli (Periode Januari-Juni) dan bulan
Januari (Periode Juli – Desember). Dalam pemberian
nilai terhadap vendor, medcoenergy menerapkan
berbagai kriteria yang diantaranya Frekuensi
mendapatkan PO, frekuensi mengajukan penawaran,
frekuensi mendaftar tapi tidak mengajukan penawaran,
frekuensi didiskualifikasi, frekuensi tidak merespon
jika diundang pengadaan, hasil kerja, dan SMK3.
Berdasarkan kriteria tersebut, dibuat juga semacam
formula atau perumusan untuk penentuan nilai para
vendor tersebut. Berdasarkan nilai yang telah dihitung
oleh Divisi Vendor Performance Management, maka
ditetapkan penghargaan dan sanksi bagi para vendor.
Penghargaan diberikan kepada perusahaan dengan nilai
yang baik. Dan sanksi itu sendiri dibagi menjadi 3 
kategori sanksi yaitu kategori kuning, kategori merah,
dan kategori hitam yang merupakan kategori terberat
dan sanksi diblacklist dari dunia Pengadaan
Barang/Jasa di PT. Medcoenergy bahkan juga
diblacklist di semua kawasan pengadaan KKKS.
Dengan melakukan Vendor Performance Management,
PT. Medcoenergy dapat menjamin bahwa hanya
vendor yang berkualitas yang dapat mengikuti proses
pengadaan barang/jasa tersebut.\cite{sudyanavendor}
 


\section{Deskripsi dengan Metode yang Sama}
\subsection{Pengukuran Kinerja dengan Menggunakan \textit{Balanced Scorecard} dan Integrated Performance Measurement System (IPMS)}
PT. Madubaru merupakan perusahaan yang bergerak di bidang produksi gula dan spritus. Selama  ini,  aspek  finansial  memegang  peranan  yang  sangat  penting  dalam  mengukur  kinerja perusahaan,  terfokusnya  pada  aspek  finansial  inilah  yang  sering  membuat  perusahaan  terjebak pada  orientasi  pencapaian  keuntungan  dalam  jangka  waktu  yang  pendek,  Adanya  berbagai kepentingan  yang  tidak  dapat  dielakkan  dalam  peningkatan  performansi kerja  perusahaan,  selain aspek  finansial,  menuntut  adanya  sistem  pengukuran  kinerja  yang  dapat  mempresentasikan seluruh aktivitas perusahaan, baik dari dalam maupun dari luar perusahaan.Dalam  penelitian  ini  dilakukanpengukuran  kinerja  perusahaan  menggunakan Balanced Scorecarddan   Integrated   Performance   Measurement   System(IPMS).   Pengukuran   kinerja menggunakan \textit{balanced scorecard}dilakukan  dengan  melihat  empat  perspektif,  yaitu  perspektif Finansial,  Pelanggan,  Proses  Bisnis  Internal,  dan  perspektif  Pembelajaran  dan  pertumbuhan. Sedangkan IPMS dilakukan dengan melihat kebutuhan dari Stakeholderperusahaan.Berdasarkan  hasil  analisis \textit{balanced scorecard} tolak  ukur  yang  mengalami  kinerja  kurang baik antara lain Working Capital Turn Over (WTCO)  dengan  rata-rata sebesar -19,80 ; Total Debt to Equity Ratio (TDER) :175,13 \%; pengukuran rasio tingkat pertumbuhan dan permintaan rata-rata sebesar  :  6,5\%  .  Hasil  analisis  menggunakan  IPMS  diperoleh  30  KPI,  dan  prioritas  utama perusahaan  dengan  urutan  : Stakeholderpelanggan, Stakeholder penanam  modal, Stakeholder tenaga  kerja, Stakeholder  supplier, dan Stakeholder masyarakat,  dengan  demikian  dari  hasil pembobotan KPI, kinerja perusahaan yang sudah baik adalah Stakeholderpelanggan karena lebih memperhatikan kepuasan dan kenyamanan pelanggan.\cite{susetyo2014pengukuran}

\subsection{Pengukuran Kinerja Web Brinet System
Dengan Metode IT \textit{Balanced Scorecard}}
Penerapan Web Brinet System (WBS) memiliki kontribusi penting untuk
meningkatkan pelayanan kepada nasabah PT Bank Rakyat Indonesia (BRI)
Cabang Putussibau. Aplikasi ini memiliki fungsi utama untuk memudahkan
penyetoran dan pengiriman uang, permintaan kartu ATM, notifikasi, dan daftar EBanking. Tujuan pengukuran kinerja aplikasi adalah untuk mengetahui sejauh
mana aplikasi sudah dapat memberikan manfaat dan yang masih membutuhkan
penyempurnaan. Pengukuran kinerja aplikasi menggunakan metode IT \textit{balanced scorecard} sesuai masing-masing perspektif melalui deskriptif analitis, dengan
hasil tertinggi pada orientasi masa depan (24,32\%), kedua keunggulan
operasional (24,09\%), ketiga orientasi pengguna (23,81\%), dan terendah
kontribusi organisasi (22,33\%) dari target masing-masing perspektif sebesar 25\%.
Hasil akhir pencapaian sebesar 94,55\%, dimana telah berada pada level A atau
very good.
\cite{kosasi2015pengukuran}

\subsection{Analisis Kinerja Berbasis \textit{Balanced Scorecard} pada Koperasi XYZ}
Berdasarkan perhitungan tingkat produktivitas karyawan, pada tahun 2012 produktivitas karyawan pada tahun 2012 mengalami penurunan 0,30\% dibandingkan dengan tahun 2011. Untuk penilaian kinerja perspektif proses bisnis internal, pada tahun 2012, Koperasi XYZ telah mampu menambah tiga unit usahanya di bidang non simpan pinjam, yaitu unit waserda baru, unit Mobil Mart, dan unit usaha jasa pengiriman paket. Jumlah anggota yang menjadi pelanggan untuk jasa dan produk yang disediakan pada tahun 2012 pertumbuhan sebanyak 59 orang dibandingkan dengan tahun 2011. Menurut perhitungan Indeks Kepuasan Pelanggan (IKP),menunjukkan bahwa pelanggan merasa puas dengan kualitas serta pelayanan jasa yang diberikan oleh Koperasi. (4) Untuk penilaian kinerja perspektif keuangan yang didasarkan pada perhitungan ROE,  menunjukkan bahwa ROE Koperasi XYZ tahun 2012 mengalami penurunan sebesar 3,63\% dibandingkan dengan tahun 2011. Rata
rata SHU tahun 2012 mengalami penurunan sebesar Rp. 4.981,90 dibandingkan dengan tahun 2011. \cite{alimudin2017analisis}

\subsection{Sistem Pendukung Keputusan Penilaian Keputusan Penilaian Kinerja Dosen dengan Metode \textit{Balanced Scorecard} (Studi Kasus : Universitas Respati Yogyakarta)}
Penilaian kinerja dosen dengan metode \textit{balanced scorecard} memiliki 3 strategic objectives perspektif finansial, yaitu Honorarium Dosen, Dana Hibah/Eksternal, Dana Stimulan; 2 strategic objectives perspektif pelanggan, yaitu peningkatan kepuasan mahasiswa, peningkatan kepuasan dosen; 4 strategic objectives perspektif proses bisnis internal, yaitu Prosentase Kehadiran Dosen, Prosentase Ketersediaan soal Ujian, Prosentase Nilai Terkumpul, Bimbingan; dan 4 strategic objectives perspektif tumbuh dan belajar, yaitu Prosentase Penelitian Dosen, Prosentase Pengabdian Masyarakat, Prosentase Publikasi Ilmiah, Prosentase Pendidikan Dosen. 2. Dalam pengembangan perangkat lunak penilaian kinerja dosen secara terintegrasi berdasarkan sumber data dari setiap unit pendukung pada institusi maka terdapat beberapa subsistem-subsistem yaitu: Sub sistem EKEU, Subsistem EDOM, Subsistem EDOS, Subsistem EBAK, Subsistem EPRODI, Subsistem EP3M, Subsistem PSDM 
  \cite{hamzah2015sistem}

\subsection{Analisis Pencapaian Strategi  Menggunakan \textit{Balanced Scorecard}}
Tujuan  dari  penelitian  ini  adalah  mengukur  pencapaian  startegi Dinas  Pendidikan  Kota  Surabaya  menggunakan \textit{balanced scorecard} sebagai  alat  ukur  berbasis  strategis,  meliputi financial  per-spectice,internal proses business perspective, customer perspective, serta learningdan growth  perspectif.  Pendekatan  penelitian  yang digunakan  adalah  pendekatan  deskriptif  kualitatif  dengan  meng-gunakan metode studi observasi dan wawancara.Tahapan analisis yang  dilakukan  meliputi  pembobotan  kinerja  untuk  menilai  be-saran  angka/indeks,yang  terdiri  dari;  Indeks  Capaian  Indikator Kinerja Utama (IKU), Nilai Sasaran Strategis (NSS), Nilai Kinerja Perspektif (NKP), Nilai Kinerja Unit (NKU). Berdasarkan Analisis pencapaian    strategi   menggunakan    balanced    scorecard    pada strategi  yang  digunakan  oleh  Dinas  Pendidikan  Kota  Surabaya dalam  meningkatkan  mutu  pendidikan  di  Kota  Surabaya  telah tercapai  dengan  baik  hal  ini  ditunjukan  dengan  pencapaian  Nilai Kinerja Unit sebesar 102,31\% yang berarti telah memenuhi target yang telah ditetapkan 100\%.\cite{alimudin2017analisis}
 
\section{Balance Scorcard}
\textit{Balanced Scorecard} (BSC) adalah suatu konsep untuk mengukur apakah aktivitas-aktivitas operasional dalam suatu perusahaan sejalan dengan visi dan strategi perusahaan dalam mencapai tujuannya. BSC pertama kali digunakan terhadap perusahaan Analog Devices pada tahun 1987. Tidak hanya berfokus pada h asil finansial melainkan juga masalah sumber daya manusia, BSC membantu memberikan pandangan yang lebih menyeluruh pada suatu perusahaan, yang pada akhirnya akan mengarahkan dan membantu organisasi untuk berjalan sesuai tujuan jangka panjangnya.
\par Pada tahun 1992, Robert S. Kaplan dan David P. Norton mempublikasikan BSC melalui artikel-artikel, jurnal dan buku The \textit{balanced scorecard}. Sejak diperkenalkannya konsep BSC, BSC menjadi lahan subur untuk pengembangan teori dan penelitian. Lalu Kaplan dan Norton sendiri melakukan tinjauan ulang terhadap konsep ini sepuluh tahun kemudian berdasarkan pengalaman penerapan konsep yang mereka lakukan.
\par \textit{Balanced scorecard} membantu organisasi untuk menghadapi dua masalah fundamental, yaitu mengukur kinerja organisasi secara efektif dan menerapkan strategi dengan sukses. Secara tradisional, pengukuran terhadap bisnis berkisar pada pengukuran financial perspective. Namun ukuran finansial tidak konsisten dengan lingkungan bisnis saat ini, punya daya prediktif yang lemah, sehingga pada akhirnya menghambat cara berpikir jangka panjang, dan tidak relevan bagi kebanyakan level organisasi. Pengukuran kinerja yang hanya mempertimbangkan financial perspective akan membuat penilaian menjadi tidak seimbang.
\par \textit{Balanced scorecard} memberikan organisasi elemen yang dibutuhkan untuk berpindah dari paradigma ‘always financial’ menuju metode baru, dimana hasil scorecard menjadi titik awal untuk mengulas, mempertanyakan, dan belajar tentang strategi yang dimiliki organisasi. \textit{Balanced scorecard} akan menerjemahkan visi dan strategi ke dalam serangkaian ukuran koheren dalam empat perspektif yang berimbang. Keempat Perspective itu adalah customer perspective, internal business process perspective, dan learning and growth perspective.



\subsection{Alasan Penggunaan \textit{Balanced Scorecard}}
Selain memiliki kelebihan tersebut, konsep BSC juga sangat populer karena memiliki berbagai manfaat atau keuntungan bagi para penggunanya yaitu\cite{milasari2014rancang}:
\begin{enumerate}
    \item Meningkatkan komunikasi diantara departemen yang berbeda dalam satu perusahaan dalam hal upaya pencapaian visi perusahaan tersebut
    \item Memudahkan para karyawan untuk bisa menjalankan strategi perusahaan setiap harinya
    Memaksimalkan kerja sama dimana seluruh anggota tim akan terpacu untuk bekerja sama dan mendorong satu sama lain agar bisa meraih kesuksesan
    \item Konsep BSC juga memungkinkan adanya proses pembelajaran secara terus menerus melalui umpan balik yang diterima dari berbagai pihak
    \item Membantu dalam meningkatkan fokus perusahaan terhadap strategi yang akan dipergunakan serta hasil akhir yang diharapkan
    \item Menunjukkan target-taget yang jelas yang perlu dicapai di masa yang akan datang
    \item Membantu dalam menetapkan prioritas sesuai dengan tingkat kebutuhan dan waktu yang tersedia
    \item Menyediakan gambaran yang jelas dan menyeluruh mengenai operasi bisnis yang sedang berjalan
    \item Merupakan alat yang tepat dalam merubah strategi menjadi tindakan yang efektif dan memberikan hasil yang diharapkan, dan masih banyak lagi keuntungan lainnya
\end{enumerate}

\subsection{Keunggulan \textit{Balanced Scorecard}}
Terdapat   beberapa   keunggulan   \textit{balanced   scorecard}.\textit{Balanced   scorecard} menjadikan  sistem  manajemen  strategik  sekarang  berbeda  secara  signifikan  dengan sistem  manajemen  strategik  dalam  manajeman tradisional.  Mulyadi  dalam  bukunya \textit{balanced scorecard}, menyatakan bahwa keunggulan \textit{balanced scorecard} terletak pada fokusnya  yaitu bukan hanya pendekatan keuangan yang diperhatikan melainkan juga non keuangan. Keunggulan   pendekatan   \textit{balanced   scorecard}   dalam sistem   perencanaan strategik  adalah  mampu  menghasilkan  rencana  strategik  yang  memiliki  karakteristik sebagai berikut\cite{tjahjadihubungan}:
\begin{enumerate}
\item Komprehensif.\\  
\textit{Balanced  scorecard}  memperluas  perspektif  yang  dicakupdalam  perencanaan  strategik,  dari  yang  sebelumnya  hanya  terbatas  padaperspektif keuangan, meluas ke tiga perspektif yang lain: Pelanggan, proses bisnis  internal,  serta  pembelajaran  dan  pertumbuhan.  Perluasan  perspektifrencana   strategik   ke   perspektif   non   keuangan   tersebut   menghasilkan manfaat sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Menjadikan   kinerja   keuangan   yang   berlipat   ganda   dan   berjangkapanjang
    \item Memampukan  perusahaan  untuk  memasuki  lingkungan  bisnis   yangkompleks
\end{enumerate}
Kekomprehensifan  sasaran  strategik  merupakan  respon  yang  sesuai  untukmemasuki lingkungan bisnis yang komleks. Dengan mengarahkan sasaran-sasaran   strategik   ke   empat   prespektif,   rencana   strategik   perusahaanmencakup lingkup yang luas, yang memadai untuk menghadapi lingkunganbisnis yang kompleks. Jika sasaran strategik hanya diarahkan ke perspektifkeuangan,  lingkup  rencana  strategik  yang  dihasilkan  akan  terlalu  sempit,sehingga   tidak   memadai   untuk   menghadapi   lingkungan   bisnis   yangkompleks.
\item Koheren.\\
\textit{Balanced scorecard} mewajibkan personal membangun hubungansebab  akibat  diantara  berbagai  strategik.  Kekoheran  juga  dituntut  saatmenjabarkan  inisiatif  strategik  ke  dalam  program  serta  perencanaan  labajangka pendek.
\item Seimbang.\\
Keseimbangan  sasaran  strategik  yang  dihasilkan  oleh  sistemperencanaan   strategik   penting   untuk   menghasilkan   kinerja   keuanganberjangaka panjang.
\item Terukur.\\
Sasaran  strategik  yang  digunakan  merupakan  sasaran  yang  dapatdiukur sehingga mudah diwujud
\end{enumerate}

\subsection{Empat Perspektif Dalam Balanced Scorecard} Terdapat empat perspektif Balanced Scorecard yang dikaitkan dengan strategi perushaan   yaitu\cite{wiyati2015penggunaan}; (1) perspektif keuangan, (2) perspektif pelanggan (customer), (3) perspektif proses   bisnis internal (internal business process) dan (4) perspektif  pembelajaran  dan  pertumbuhan  karyawan.

\subsubsection{Perspektif Keuangan}\\
\textit{Balanced scorecard} menggunakan tolak ukur kinerja keuangan seperti ROI dan laba bersih, sebab secara umum tolak ukur tersebut tentu digunakan oleh setiap perusahaan dalam mengetahui laba bersih. \textit{Balanced scorecard} merupakan suatu metode pengukuran kinerja yang di dalamnya terdapat keseimbangan antara keuangan serta non keuangan guna mengarahkan kinerja perusahaan menuju kesuksesan. BSC dapat mendefinisikan lebih lanjut mengenai pencapaian misi yang berperan dalam mewujudkan pertambahan kekayaan bagi suatu perusahaan.
\par Di dalam \textit{balanced scorecard}, pengukuran finansial memiliki dua peranan penting yaitu semua perspektif bergantung pada pengukuran finansial yang menunjukan implementasi dari suatu strategi yang telah di rencakan, dan yang kedua adalah memberi dorongan kepada 3 perspektif yang lainnya mengenai target yang harus di capai oleh perusahaan\cite{fitriyani2014balanced}.


\subsubsection{Perspektif Pelanggan}\\
Perspektif pelanggan, suatu perusahaan butuh menentukan terlebih dahulu segmen pasar serta pelanggan yang akan menjadi target organisasi. Kemudian manajer wajib menentukan alat ukur terbaik dalam mengukur kinerja di setiap unit operasi dalam upaya mencapai target finansialnya. Lalu apabila suatu unit usaha ingin mencapai kinerja keuangan yang terbaik dalam jangka panjang maka mereka wajib menciptakan serta menyajikan produk aupun jasa yang bernilai lebih baik kepada pelanggan mereka.
\par Suatu produk  baik apabila memiliki manfaat yang tinggi. Terdapat dua kelompok dalam pengukuran perspektif pelanggan yaitu kelompok pengukuran inti icore measurement group dan kelompok pengukuran nilai pelanggan (customer value proposition) yang di dalamnya berkaitan dengan atribut produk atau jasa, hubungan dengan pelanggan serta citra dan reputasi\cite{atikah2015peningkatan}.
\subsection{Perspekti Bisnis Internal} 
Proses bisnis internal adalah serangkaian aktivitas yang ada dalam bisnis kita secara internal yang kerap disebut dengan value chain. Itu berarti perusahaan harus mengidentifikasikan proses bisnis yang tepat dan melakukan itu dengan tepat, agar tercapai kepuasan pelanggan. Dan tugas para mananger untuk memfokuskan perhatiannya pada proses bisnis internal yang mempengaruhi kepuasan pelanggan.  proses bisnis internal menjadi beberapa proses\cite{kusumastuti2014manajemen}: 
\begin{enumerate}
    \item Proses inovasi Perusahaan menganalisa target customer. Di tahap ini perusahaan akan menemukan informasi mengenai kebutuhan mereka, dan perusahaan akan berusahaa membuat produk yang sesuai. \item Proses operasi Proses untuk membuat dan menyampaikan produk terdiri dari dua proses, yaitu proses pembuatan produk dan penyampaian produk kepada customer. 
    \item Proses layanan purna jual Merupakan proses pelayanan yang terjadi setelah barang atau jasa sudah sampai kepada pelanggan. Didalamnya terdapat feedback dari pelanggan. Contoh: garansi produk.
\end{enumerate}

\subsubsection{Perspektif Pembelajaran dan Pertumbuhan}\\
Tujuan dari perspektif ini adalah mendorong tiga perspektif lainnya dengan meningkatkan infrastruktur yang mendorong kinerja jangka panjang. Sumber utama learning and growth perusahaan adalah manusia, sistem dan prosedur perusahaan. Perusahaan harus memberikan karyawan kepuasan dalam bekerja agar setiap karyawan dapat memberikan kontribusi yang maksimal dalam pencapaian tujuan perusahaan. Kepuasan kerja dapat dicapai dengan cara memelihara karyawan dengan memberikan kesejahteraan karyawan serta meningkatkan pengetahuan karyawan. Kepuasan kerja setiap karyawan dapat diukur dari pendapatan karyawan dan tingkat kepuasan karyawan. Ini berarti kepuasan kerja merupakan tingkat kesenangan seorang karyawan atas pekerjaan yang dijalani. 
\par Kapabilitas pekerja adalah merupakan bagian kontribusi pekerja pada perusahaan. Sehubungan dengan kapabilitas pekerja, ada 3 hal yang harus diperhatikan oleh manajemen\cite{wiyati2015penggunaan}:
\begin{enumerate}
    \item Kepuasan pekerja merupakan prakondisi untuk meningkatkan produktivitas, tanggungjawab, kualitas, dan pelayanan kepada konsumen. Unsur yang dapat diukur dalam kepuasan pekerja adalah keterlibatan pekerja dalam mengambil keputusan, pengakuan, akses untuk mendapatkan informasi, dorongan untuk bekerja kreatif, dan menggunakan inisiatif, serta dukungan dari atasan.
    \item Retensi pekerja adalah kemampuan imtuk mempertahankan pekerja terbaik dalam perusahaan. Di mana kita mengetahui pekerja merupakan investasi jangka panjang bagi perusahaan. Jadi, keluarya seorang pekerja yang bukan karena keinginan perusahaan merupakan loss pada intellectual capital dari perusahaan. Retensi pekerja diukur dengan persentase turnover diperusahaan.
    \item Produktivitas pekerja merupakan hasil dari pengaruh keseluruhan dari peningkatan keahlian dan moral, inovasi, proses internal, dan kepuasan pelanggan. Tujuannya adalah untuk menghubungkan output yang dihasilkan oleh pekerja dengan jumlah pekerja yang seharusnya untuk menghasilkan output tersebut.
\end{enumerate}

\sucsection{Contoh Penerapan \textit{Balance Scorcard} pada Evaluasi Kinerja}
Pada jurnal dengan judul penelitian "Penilaian Kinerja pada PT.Adhi Karya dengan Pebdekatan Balance Scorecard" Mengingat  proses   produksi   yang   dilakukan pada   perusahaan   ini hanya   melalui vendor dan perusahaan   tidak   menggunakan   teknologi   terkini dalam pembuatan produk, maka diversifikasi produk yang  dapat  diimplementasikan  adalah  diversifikasi horizontal.  Yang  dimaksud  dengan  diversifikasi horizontal adalah  strategi untuk menciptakan produk baru   dengan   mempertahankan   dan   memperluas 
pasar. Pada   akhirnya, dengan  pendekatan metode \textit{balance scorecard}  program   kerja   yang   harus dilakukan  perusahaan  adalah  (a)  melakukan Focus Grup   Discussion (FGD)   dengan   pelanggan   tetap (wholesale dan 
reseller), (b) melaksanakan program penjualan  referensi, melakukan pull  marketing dan program target marketing, (c) melakukan peneteapan waktu  baku  penyelesaian  produk,  (d)  melakukan program kompetensi desain, melakukan survei pasar, 
(e)  melakukan  program  sosialisasi  SOP  perusahaan 
kepada karyawan, (f) melakukan penilaian kemampuan 
SDM  yang  ada,  (g)  melaksanakkan  program  bonus 
untuk  capaian  target,  dan  (h)  membangun  profil 
kompetensi\cite{christina2013penilaian}.

\par Pada jurnal dengan judul penelitian "Pengukuran Kinerja dengan Metode 
Balanced Scorecard" Tujuan dari penelitian ini adalah untuk memberikan kontribusi mengenai penilaian kinerja dengan pendekatan balanced scorecard dengan mengangkat studi kasus pada PT Adhi Karya (Persero) Tbk dengan tahun kajian 2010 sampai dengan tahun 2011. Penelitian ini diharapkan dapat memberikan implikasi bagi pemangku kepentingan seperti perusahaan dan manajemen, karyawan perusahaan, investor, calon investor, supplier, kreditur dan rekanan perusahaan. Berdasarkan hasil penelitian dapat disimpulkan bahwa kinerja PT Adhi Karya (Persero) Tbk pada tahun 2011 lebih baik dari tahun 2010. Berdasarkan pembahasan yang telah diuraikan pada bab-bab sebelumnya, dari kaedah minimal 4 (empat) perspektif balanced scorecard yang digunakan maka dapat disimpulkan bahwa kinerja PT Adhi Karya (Persero) Tbk pada tahun 2011 lebih baik dari tahun 2010. Hal 
ini dicerminkan dari 4 (empat) perspektif yang digunakan yaitu perspektif keuangan, perspektif pelanggan, perspektif bisnis internal, serta perspektif pertumbuhan dan pembelajaran\cite{dewi2019pengukuran}.
\section{\textit{MySQL}}
    \paragraph{}
		\textit{MySQL} adalah sebuah perangkat lunak sistem manajemen \textit{database} SQL (bahasa Inggris: \textit{database management system}) atau DBMS yang \textit{multithread, multi-user}, dengan sekitar 6 juta instalasi di seluruh dunia. \textit{MySQL} membuat \textit{MySQL} tersedia sebagai perangkat lunak gratis dibawah lisensi GNU \textit{General Public License (GPL)}, tetapi mereka juga menjual dibawah lisensi komersial untuk kasus-kasus dimana penggunaannya tidak cocok dengan penggunaan GPL. \textit{Relational Database Management System (RDBMS)}.\cite{yanto2016manajemen}\par

		\textit{MySQL} adalah \textit{Relational Database Management System (RDBMS)} yang didistribusikan secara gratis dibawah lisensi GPL \textit{(General Public License)}. Dimana setiap orang bebas untuk menggunakan \textit{MySQL}, namun tidak boleh dijadikan produk turunan yang bersifat komersial. \textit{MySQL} sebenarnya merupakan turunan salah satu konsep utama dalam \textit{database} sejak lama, yaitu \textit{SQL (Structured Query Language)}.\cite{yanto2016manajemen} \par

		\textit{MySQL} dikembangkan oleh sebuah perusahaaan Swedia bernama \textit{MySQL} yang pada saat itu bernama TcX Data Konsul AB sekitar tahun 1994-1995, namun cikal bakal kodenya sudah ada sejak 1979. Awalnya TcX membuat \textit{MySQL} dengan tujuan mengembangkan aplikasi \textit{website}. Saat ini \textit{MySQL} sudah diakusisi oleh \textit{Oracle Crop}. \textit{MySQL} adalah salah satu jenis \textit{database server} yang sangat terkenal dan banyak digunakan untuk membangun aplikasi \textit{website} yang \textit{database} sebagai sumber dan pengelolaan datanya. Kepopuleran \textit{MySQL} antara lain karena \textit{MySQL} menggunakan \textit{SQL} sebagai bahasa dasar untuk mengakses \textit{database} sehingga mudah untuk digunakan.\cite{suhartanto2017pembuatan}
		
	\section{\textit{Unified Modeling Language (UML)}}
		\textit{Unified Modeling Language (UML)} adalah struktur dan teknik untuk pemodelan desain program berorientasi objek (OOP) serta aplikasinya.\cite{muslihudin2016analisis}

		\subsection{\textit{Use Case}}
			\textit{Use case} digunakan untuk memodelkan bisnis proses berdasarkan perspektif pengguna sistem. \textit{Use case diagram} terdiri atas diagram untuk \textit{use case  Actor} merepresentasikan orang yang akan mengoperasikan atau orang yang berinteraksi dengan sistem aplikasi. \textit{Use Case} merepresentasikan operasi – operasi yang dilakukan oleh \textit{actor}. \textit{Use Case} digambarkan berbentuk \textit{elips} dengan nama operasi dituliskan didalamnya. \textit{Actor} yang melakukan operasi dihubungkan dengan garis lurus ke \textit{Use Case}.\cite{muslihudin2016analisis}

		\subsection{\textit{Class Diagram}}
			\textit{Class Diagram} menggambarkan struktur statis \textit{class} di dalam sistem. \textit{Class} merepresentasikan sesuatu yang ditangani oleh sistem. \textit{Class} dapat berhubungan dengan yang lain melalui berbagai cara: \textit{Associated} (terhubung satu sama lain), \textit{Dependent} (satu class tergantung atau menggunakan \textit{class} yang lain), \textit{Specialed} (satu \textit{class} merupakan spesialisasi dari \textit{class} lainnya), atau \textit{Package} (grup bersama sebagai satu unit).\cite{muslihudin2016analisis}

		\subsection{\textit{Sequence Diagram}}
			\textit{Diagram Class/diagram object} merupakan suatu gambaran model statis. Namun ada juga yang bersifat dinamis, seperti \textit{Diagram Interaction.} \textit{Diagram Sequence} merupakan salah satu \textit{Diagram Interaction} yang menjelaskan bagaimana suatu operasi itu dilakukan, \textit{message} (pesan) apa yang dikirim dan kapan pelaksanaannya.\cite{muslihudin2016analisis}

		\subsection{\textit{Collaboration Diagram}}
			\textit{Collaboration Diagram} dipakai untuk memodelkan interaksi antar objek di dalam sistem. Berbeda dengan \textit{Sequence Diagram} yang lebih menonjolkan kronologis dari operasi-operasi yang dilakukan, \textit{Collaboration Diagram} lebih fokus pada pemahaman atas keseluruhan operasi yang dilakukan oleh objek.\cite{muslihudin2016analisis}

		\subsection{\textit{Activity Diagram}}
			Diagram Aktivitas atau \textit{Activity Diagram} adalah representasi grafis dari seluruh tahapan alur kerja. Diagram ini mengandung aktivitas, pilihan tindakan, perulangan dan hasil dari aktivitas tersebut. Pada pemodelan UML, diagram ini dapat digunakan untuk menjelaskan proses bisnis dan alur kerja operasional secara langkah demi langkah dari komponen suatu sistem.\cite{muslihudin2016analisis}

	
			
\section{\textit{Statistical Program For Social Sciance (SPSS)}}
\textit{Statistical Program for Social Sciance} merupakan sebuah program aplikasi yang memiliki kemampuan analisis statistik cukup tinggi serta sistem menejemen data pada lingkungan dengan menggunakan menu-menu deskriptif dan kotak-kotak dialog yang sederhana sehingga mudah untuk dipahami cara pengoperasiannya bahkan bagi orang yang tidak mengenal dengan baik teori statistik. Aplikasi SPSS seringkali digunakan untuk memecahkan masalah riset, atau bisnis dalam hal statistik. Untuk mendapatkan gambaran yang lebih jelas tentang data selain dengan tabel dan diagram masih diperlukan ukuran-ukuran lain yang merupakan wakil dari data tersebut.\cite{santoso2016panduan} Ukuran yang dimaksud adalah sebagai berikut ini :

		\begin{enumerate}
    		\item Ukuran pemusatan (rata-rata hitung atau \textit{mean, median,} modus) 
   			\item Ukuran letak (\textit{quartilpersentil}) 
   			\item Ukuran penyimpangan atau penyebaran (\textit{range}, ragam, simpangan baku dan galat baku) 
   			\item \textit{Skewness} adalah tingkat kemiringan 
   			\item \textit{Kurtosis} adalah tingkat keruncingan. \cite{santoso2016panduan}
		\end{enumerate}
	
	Berikut fitur dasar yang disediakan perangkat lunak SPSS: \cite{santoso2016panduan}
	\begin{enumerate}
	    \item Statistika deskriptif \par 
	    Statistika deskriptif adalah metode-metode yang berkaitan dalam hal pengumpulan data dan penyajian data sehingga dapat diperoleh suatu informasi dari data tersebut. Beberapa contoh statistika deskriptif yang sering digunakan seperti rataan hitung \textit{(mean)}, nilai tengah \textit{(median)}, nilai yang sering muncul (modus), standar deviasi, ragam, dan lain-lain.
	    
	    \item Statistika bivariat \par 
	    Statistika bivariat adalah analisis yang dilakukan secara simultan untuk melakukan pengujian antar 2 variabel. Beberapa contoh statistika bivariat adalah uji t, ANOVA, uji non parametrik, teorema bayes, dan lain-lain.
	    
	    \item Regresi linear \par 
	    Regresi linear adalah suatu alat ukur yang digunakan untuk mengukur hubungan suatu linear variabel independen dengan variabel dependen.
	    
	    \item Identifikasi kelompok \par 
	    Beberapa metode untuk mengidentifikasi kelompok: analisis faktor, analisis klaster \textit{(two-step, K-means, hierarchical)}, dan \textit{discriminan}.
	    
	    \item Analisis spasial \par 
	    Analisis spasial adalah metode-metode yang digunakan dalam pengolahan data \textit{Geographic Information System (GIS)}.

	\end{enumerate}
	
\section{Skala Likert}
Skala likert adalah skala pengukuran yang dikembangkan oleh Likert. Skala likert mempunyai empat atau lebih butir-butir pertanyan yang dikombinasikan sehingga membentuk sebuah skor/nilai yang merepresentasikan sifat individu, misalkan pengetahuan, sikap, dan perilaku. Dalam proses analisis data, komposit skor, biasanya jumlah atau rataan, dari semua butir pertanyaan dapat digunakan.
\par Skala Likert adalah suatu skala psikometrik yang umum diguna an dalam kuesioner, dan skala yang paling banyak digunakan dalam riset berupa survei. Nama skala ini di mbil dari nama Rensis Likert, yang menerbitkan suatu laporan yang menjelaskan penggunaannya. Sewaktu menanggapi pertanyaan d lam skala likert, responden menentukan tingkat persetujuan mereka terhadap suatu pernyataan dengan memilih salah satu dari pilihan yang tersedia. Biasanya disediakan lima pilihan skala dengan format seperti :
Tabel \ref{likert}  merupakan bobot atau skor untuk setiap pernyataan dalam pengukuran \textit{Skala Likert}.
   \begin{table}[!htbp]
 \captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Bobot Skala Likert}
\label{likert}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
    \hline
   No & Kriteria Jawaban & Kode & Nilai  \\
    \hline
         1	& Sangat Setuju	& SS	& 5 \\
        \hline
         2	& Setuju	& S	& 4 \\
         \hline
         3	& Netral	& N	& 3 \\
         \hline
         4	& Tidak Setuju	& TS	& 2 \\
         \hline
         5	& Sangat Tidak Setuju	& STS	& 1 \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}\\
 \section{\textit{Waterfall}}
Metode Waterfall pertama kali diperkenalkan oleh Royce pada tahun 1970 dengan 7 (tujuh) tahapan yang berurut walaupun juga mempunyai \textit{feedback loop} antar tahapan jika diperlukan. Metode ini mengalami banyak perbaikan dan perubahan diantaranya adalah perubahan langkah dari 7 (tujuh) menjadi 5 (lima) tahapan. Metode ini mempunyai tahapan-tahapan sebagai berikut:\cite{binanto2014analisa}
\begin{enumerate}
    \item \textit{Requirements analysis and definition}\\
    Layanan sistem, kendala, dan tujuan ditetapkan oleh hasil konsultasi dengan
pengguna yang kemudian didefinisikan secara rinci dan berfungsi sebagai
spesifikasi sistem.
    \item \textit{System and software design}\\
    Tahapan perancangan sistem mengalokasikan kebutuhan-kebutuhan sistem
baik perangkat keras maupun perangkat lunak dengan membentuk arsitektur sistem
secara keseluruhan. Perancangan perangkat lunak melibatkan identifikasi dan
penggambaran abstraksi sistem dasar perangkat lunak dan hubungannya.
    \item \textit{Implementation and unit testing}\\
    Pada tahap ini, perancangan perangkat lunak direalisasikan sebagai
serangkaian program atau unit program. Pengujian melibatkan verifikasi bahwa
setiap unit memenuhi spesifikasinya.
    \item \textit{Integration and system testing}
    Unit-unit individu program atau program digabung dan diuji sebagai sebuah
sistem lengkap untuk memastikan apakah sesuai dengan kebutuhan perangkat
lunak atau tidak. Setelah pengujian, perangkat lunak dapat dikirimkan ke \textit{customer}.
    \item Operation and maintenance\\
    Biasanya (walaupun tidak selalu), tahapan ini merupakan tahapan yang
paling panjang. Sistem dipasang dan digunakan secara nyata. Maintenance
melibatkan pembetulan kesalahan yang tidak ditemukan pada tahapan-tahapan
sebelumnya, meningkatkan implementasi dari unit sistem, dan meningkatkan layanan
sistem sebagai kebutuhan baru.\cite{binanto2014analisa}
\par Pada prinsipnya, setiap tahapan di metode \textit{Waterfall} menghasilkan satu atau
lebih dokumen yang sudah disetujui (“ditandatangani”). Tahap berikutnya tidak dapat dimulai sebelum tahapan sebelumnya selesai. Dalam tataran praktis, tahapan-tahapan
tersebut saling tumpang tindih (\textit{overlap}) dan memberikan informasi satu sama lain. Pada waktu perancangan (\textit{design}), masalah-masalah dengan persyaratan diidentifikasi. Pada waktu pengkodean (\textit{coding}), dapat ditemukan masalah perancangan, walaupun
juga masalah lainnya. Proses pengembangan perangkat lunak bukan merupakan model linier yang sederhana karena juga melibatkan umpan balik (\textit{feedback}) dari satu
tahapan ke tahapan lainnya. Dokumen yang dihasilkan pada setiap tahapan ada kemungkinan harus diubah supaya sesuai dengan perubahan yang sudah dibuat\cite{binanto2014analisa}
\end{enumerate}



